\Section{Konzepte zur Eisverhinderung}
\subsection{Verhinderung durch Oberflächenstruktur}
Ein Ansatz ist, den Rotor mit einer Oberflächenstruktur zu fertigen, welche kein Ansetzen von Eis zulässt. Bis heute gibt es jedoch keine Oberfläche, die diese Anforderung erfüllt. Die Vereisung lässt sich durch Oberflächenstrukturen vermindern, jedoch nicht ganz ausschliessen. Weiter haben die Strukturen kurze Lebensdauern und sind schwer zu überprüfen.
[Quelle]
\subsection{Mechanische Eisablösung}
Eine Methode, die bei kleineren Flugzeugen im Einsatz ist, löst das Eis durch mechanische Verformung. Luftdruck bläht an der Flügelvorderkante angebrachte Luftkissen auf und sprengt so das Eis weg. Die Methode beinhält zwei wesentlicher Schwierigkeiten. Zum einen müsste die Verformung genau im richtigen Moment erfolgen. Es muss sich bereits Eis gebildet haben, dieses darf aber die Flugfähigkeit der Drohne nur minimal beeinflussen. Weiter sind die nötigen Konstruktionen für eine solche Vorrichtung an einem drehenden Rotor sehr aufwändig.
\subsection{Elektrische Beheizung}
Die in der Aviatik etablierten Systeme basieren auf elektrischem Beheizen. Dabei gibt es gibt zwei Varianten der Ansteuerung. Die eine hält nach der Einschaltung den Rotor durch ständige Beheizung Eisfrei. Das bedeutet aber einen ununterbrochenen Energie bedarf. In dieser Arbeit sprechen wir von AntiIcing. Weit effizienter ist DeIcing. Die Beheizung erfolgt nur in kurzen Perioden und schmilzt so nur die Verbindung zwischen Eis und Rotor. So löst sich das Eis ab. Ein Nachteil dabei ist, dass sich das Eis welches sich zwischen zwei Perioden bildet, bereits Einflüsse auf das Flugverhalten der Drohne haben kann. Weiter ist zu beachten, dass die abgelösten Eisstücke zu Schäden führen können. Beim Superpuma, ein Hubschrauber welche die Schweizer Armee einsetzt, ist der Hauptrotor mit einem DeIcing-System ausgestattet. Der Heckrotor, verfügt jedoch über ein AntiIcing System, da gelöste Eisstücke den Hauptrotor oder den Hubschrauber selbst beschädigen könnten.
